<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">

<book lang="cz">
  
  <bookinfo>
    <title>Závěrečná zpráva k projektu z PB138 - Statistika platů</title>
    <author>
      <firstname>Václav</firstname>
      <surname>Štěbra</surname>
    </author>
  </bookinfo>
  
    <preface>
        <title>Úvod</title>
        <para>
			Stěžejním zaměřením mojí práce na projektu byl návrh způsobu prezentace získaných dat a návrh controllerů aplikace.
			Pro způsob zobrazení jsem s ohledem na výslednou přehlednost a možnost porovnávání navrhl zobrazovat data 
			jak v tabulce tak hlavně v grafech.			
        </para>
    </preface>
    <chapter>
        <title>View vrstva aplikace</title>
        <para>
			View vrstva aplikace je vypracovaná s pomocí jazyků HTML5, CSS a Javascript použitého na zpracování dat pro zobrazení v grafu.
			Dále se pro jednodušší práci s CSS styly používá velmi známý framework Bootstrap.
        </para>
        <para>
            Veškerý design stránky je navrhnutý v souboru template.jsp, do kterého se dynamicky v controlleru pomocí Java DOM API vkládá tabulkové zobrazení a s pomocí AJAXového volání pak data do grafu. 
        </para>
        <para>
            Pro práci s grafy se využívá Javascriptová knihovna Highcharts, která velmi usnadňuje vykreslování grafů. 
			V aplikaci zobrazuji dva typy grafů - jeden typ na zobrazení růstu platů dle různých kritérií a poté sloupcový graf na porovnávání platů v České republice a na Slovensku, případně na porovnání platů dle pohlaví.
        </para>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Controllery</title>
        <para>
			O zobrazování dat filtrovaných podle sektorů se stará <nazev_kategorie>Servlet.java v balíku java.controllers. Tyto servlety pomocí dostupných manažerů získají data z databáze a poté je dle vybraných filtrů vyfiltrují. Dále pokud jde HTTP požadavek na adresu <web_root>/<nazev_kategorie>/data pak tyto data pomocí Java DOM API transformují na HTML fragment, který se vkládá do souboru template.jsp. Pokud jde na controller dotaz na adresu <web_root>/<nazev_kategorie>/data pak vyfiltrovaná data vrací klientovy ve formátu JSON. Klient pak dále tyto data zpracovává v jazyce Javascript do použitelné podoby pro zobrazení v grafu.
        </para>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Konverze Eura na CZK</title>
        <para>Dále bylo mým úkolem vzhledem k rozdílným měnám používaným v České republice a na Slovensku zajistit převod na společnou měnu pro přehlednější porovnávání.
        </para>
		<para>
			Tento převod je zajištěn pomocí kurzu dostupného na stránce České Národní Banky. Pokud daná stránka není dostupná je pro zachování funkčnosti stránky zvolen pevný kurz 27 korun = 1 euro.
		</para>
    </chapter>
	<chapter>
		<title>Zhodnocení</title>
		<para>
		Jako největší přínos tohoto projektu hodnotím možnost týmové spolupráce a seznámení se s nástroji podporujícími týmovovou spolupráci. Bylo velmi poučné probírat návrh aplikace s ostatnímy členy týmu a procházet jejich kód/mít vlastní kód okomentovaný další osobou.
		</para>
	</chapter>
</book>